\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../images/}}}
\begin{document}
\begin{flushright}
VL vom 26.1.2024:
\end{flushright}
\subsection{Grundlagen der Modultheorie}
Sei $R$ ein Ring mit Eins (aber nicht zwingend kommutativ)

\begin{definition}
    Ein \emph{Linksmodul} über $R$ ist eine abelsche Gruppe $(M,+)$ zusammen mit einer Skalarmultiplikation
    $$R\times M\rightarrow M,\quad (r,m)\mapsto r * m$$
    mit den Eigenschaften
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $r\cdot (x+y) = r\cdot x + r\cdot y$
        \item $(r+s)* x = r * x + s * x$
        \item $(r\cdot s) * x = r * (s*x)$
        \item $1_R * x = x$
    \end{enumerate}
    für alle $r,s\in R$ und $x,y\in M$.\\
    Analog ist ein \emph{Rechtsmodul} definiert mit Skalarprodukt $M\times R\rightarrow M\quad (m,r)\mapsto m * r$
\end{definition}

\begin{remark}
    Auf der $R$ zugrundeliegenden abelschen Grupp erhalten wir eine neue Ringstruktur, indem wir die Multiplikation durch $r\odot s \coloneqq s\cdot r$ ersetzten.
    Man nennt diese den entgegengesetzten Ring $R^{Op}$. Ist $M$ bezüglich $M\times R\rightarrow M$ ein $R$-Rechtsmodul, dann ist $M$ bezüglich $R^{Op}\times M\rightarrow M, r\odot m= m\cdot r$, ein $R^{Op}$-Linksmodul.
\end{remark}
Wir betrachten in Zukunft Linksmoduln und nennen sie einfach Moduln.
\begin{example} $ $
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $R=K$ Körper. Dann sind $K$-Moduln genau die $K$-Vektorräume
        \item $M$ abelsche Gruppe
        $$End(M) = \{f:M\rightarrow M \text{ Homomorphismus}\}$$
        ist ein Ring bezüglich $(f+g)(x) = f(x) + g(x)$ und $(f\cdot g)(x) = f(g(x))$ mit der Skalarmultiplikation $End(M)\times M \rightarrow M\quad (f,m)\mapsto f(m)$ wird $M$ ein $End(M)$-Modul.
        \item Abesche Gruppen sind genau die $\Z$-Moduln:
        Ist $M$ eine abelsche Gruppe, dann ist $M$ ein $\Z$-Modul vermöge
        $$n\cdot x = \underbrace{x+\dots+x}_{n\text{-fach}} \quad (-1)\cdot x = -x$$
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}$ $
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Eine Abbildung $f:M\rightarrow N$ zwischen $R$-Moduln ist \emph{$R$-Linear}, wenn für $x,y\in M$, $r\in R$ gilt
        $$f(x+y) = f(x) + f(y) \quad f(r\cdot x) = r\cdot f(x)$$
        $Hom_R(M,N) \coloneqq \{\text{$R$-lineare Abbildung $M\rightarrow N$}\}$
        \item Isomorphismus
        \item Untermodul
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{example} $ $
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Ist $f\in Hom_R(M,N)$, dann sind $\ker(f)$ und $f(M)$ Untermoduln.
        \item $R$ ist ein Links- und Rechtsmodul bzüglich der Ringmultiplikation $R\times R \rightarrow R$. Dann (Links-) Ideale $\hat{=}$ Untermodul (in Linksmodulstruktur). Für Rechts- analog.
    \end{enumerate}
\end{example}

Ilias (angeblich)

\setcounter{theorem}{8}
\begin{definition}
    Sei $(M_i)_{i\in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Das kartesische Produkt $\prod_{i\in I} M_i$ ist ein $R$-Modul bezüglich $(x_i)_{i\in I} + (y_i)_{i\in I} = (x_i + y_i)_{i\in I}$ und $r\cdot (x_i)_{i\in I} = (rx_i)_{i\in I}$.
    Wir sagen $\prod_{i\in I} M_i$ ist das \emph{direkte Produkt der $M_i$}. Für jedes $i\in I$ ist die Projektion $pr_i: \prod_{j\in I} M_i \rightarrow M_i$ $R$-linear.
    Die Zuordnung $\phi\mapsto (pr_i \circ \phi)_{i\in I}$ definiert einen Isomorphismus abelscher Gruppen
    $$Hom_R(M,\prod_{i\in I} M_i)\overset{\cong}{\rightarrow} \prod_{i\in I} Hom_R(M,M_i)$$
    (Ist $R$ kommutativ ist die Struktur wieder ein Modul)
\end{definition}
\begin{remark*}
    \TODO[Timos remark]
\end{remark*}

\begin{definition}[Direkte Summe von $R$-Modul]
    Sei $(M_i)_{i\in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Definiere $\bigoplus_{i\in I} M_i = \{(x_i)_{i\in I}\in \prod_{i\in I} M_i \mid x_i = 0 \text{ bis auf endlich viele $i$}\}$ die \emph{direkte Summe der $M_i$} alse Untermodul von $\prod_{i\in I} M_i$.
    Für jedes $j\in I$ ist $\iota_j : M_j \rightarrow \oplus_{i\in I} M_i$, $\iota_j (x) = (0,\dots, 0,\underbrace{x}_{\text{Position $j$}},0,\dots,0)$ eine injektive $R$-lineare Abbildung.
    Die Zuordnung $\phi \mapsto (\phi \circ \iota_i)_{i\in I}$ definiert einen Isomorphismus abelscher Gruppen
    $$Hom_R \left(\bigoplus_{i\in I} M_i,M\right)\overset{\cong}{\rightarrow} \prod_{i\in I} Hom_R(M_i, M)$$
    Die Umkehrabbildung ist 
    $$(f_i: M_i\rightarrow M)_{i\in I} \mapsto \begin{cases}
        \bigoplus_{i\in I} M_i\rightarrow M,\\
        (x_i)_{i\in I} \mapsto \sum_{i\in I} f_i(x_i)
    \end{cases}$$
    Gewöhnlich schreiben wir $(x_i)_{i\in I} \in \bigoplus_{i\in I} M_i$ auch als $\sum_{i\in I} x_i$.\\
    Notation: Ist $M_i = M$, dann schreiben wir $\bigoplus_{i\in I}M_i = M^{(I)}$ und $\prod_{i\in I} M_i = M^I$
\end{definition}

\begin{definition}
    Sei $S\subseteq M$ eine Teilmenge in einem $R$-Modul $M$. Dann heißt $S$
    \begin{itemize}
        \item \emph{Erzeugendensystem}, wenn $M\coloneqq \langle S\rangle_R = \{\sum_{s\in J} r_s\cdot s \mid J\subseteq S \text{ endlich}, r_s\in R\} = \bigcap\{N\mid N\subseteq M\text{ Untermodul mit }S\subseteq N\}$
        \item \emph{$R$-linear unabhängig}, wenn für alle $s_1,\dots,s_m \in S$ und $r_1,\dots,r_m\in R$ die Implikation $\sum_{i=1}^m r_i\cdot s_i = 0 \Rightarrow r_1 = \dots = r_m = 0$ gilt.
        \item \emph{Basis}, wenn $s$ ein linear unabhängiges Erzeugendensystem ist
        \item $M$ heißt
        \begin{itemize}
            \item \emph{endlich erzeugt}, wenn $M$ ein endliches Erzeugendensystem besitzt
            \item \emph{frei}, wenn $M$ eine Basis besitzt
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}$ $
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Jeder VR hat eine Basis, ist also frei.
        Aber $\Q$, $\Z/n$ alse $\Z$-Modul ist nicht frei:
        Betrachte $q_1 = \frac{a_1}{b_1},q_2=\frac{a_2}{b_2}\in \Q$. Dann gilt $(b_1a_2)\cdot q_1 - (b_2a_1)\cdot q_2 = 0$ (nicht triviale linearkombination).
        Somit ist $S\subseteq \Q$ mit $|S|\geq 2$ nicht linear unabhängig.
        Weiter kann ein einziges Element $q=\frac{a}{b}$ nicht $\Q$ erzeugen als $\Z$-Modul, denn $\langle q\rangle_\Z = \Z_q = \Z\cdot \frac{a}{b}\subseteq \Z\cdot \frac{1}{b} \subset \Q$
        \item Die Kardinalität einer Basis ist im Allgemeinen keine Invariante feier Moduln.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{lemma}
    Ein $R$-Modul $M$ ist frei genau dann, wenn er zu einem Modul $R^{(I)}$ für eine Menge $I$ isomorph ist.
\end{lemma}
\begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$]
        Sei $S$ eine Basis. Betrachte die Abbildung $R^{(S)}\overset{\cong}{\rightarrow} M,\; (r_s)_{s\in S} \mapsto \sum_{s\in S} r_s\cdot s$. Diese ist ein Isomorphismus.
        \item[$\Leftarrow$]
        $R^{(I)}$ ist frei bezüglich der Basis $\{e_i =\iota_i(1_R)\mid i\in I\}$
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{flushright}
    01.02.2023
\end{flushright}
\begin{definition}
    Ein Untermodul $N\subseteq M$ heißt \emph{direkter Summand}, wenn es einen Untermodul $C\subseteq M$ gibt so, dass
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $C\cap N = \{0\}$
        \item $C+N=M$
    \end{enumerate}
    In diesem Fall gilt $M\cong C\oplus N$.
    Man schreibt dann $M=C \oplus N$.
\end{definition}
\begin{example*}
    $2\Z \subset \Z$ ist kein direkter Summand
\end{example*}

\begin{definition}[Exakte Folgen]
    Es seien $M,M',M''$ $R$-Moduln.
    Es seien $f:M'\rightarrow M, g:M\rightarrow M''$ $R$-lineare Abbildungen.
    Man sagt, dass die Folge $$M'\overset{f}{\rightarrow} M \overset{g}{\rightarrow} M''$$
    \emph{exakt} ist, wenn $Bild(f) = \ker(g)$.

    Eine Folge der Form $$0\rightarrow M'\overset{f}{\rightarrow} M \overset{g}{\rightarrow} M'' \rightarrow 0$$ nennt man \emph{kurz exakte Folge}, wenn sie exakt an jeder Stelle ist, d.h. $f$ injektiv, $g$ surjektiv und $Bild(f) = \ker(g)$.

    Homomorphiesatz liefert\footnote{Das sollte für alle $M'\overset{f}{\rightarrow} M \overset{g}{\rightarrow} M'' \rightarrow 0$ gelten. $g$ muss surjektiv sein, damit $g(M) = M''$, aber $f$ nicht injektiv, weil das nichts an $Bild(f)=\ker(g)$ ändert}, dass
    $$M/f(M') \cong M''$$.
\end{definition}
\begin{example*}
    $0\rightarrow \Z\overset{\cdot 2}{\rightarrow} \Z \rightarrow \Z/2\Z \rightarrow 0$ kurz exakt.
\end{example*}

\begin{theorem}%Satz und Definition
    Für eine kurze exakte Folge $0\rightarrow M'\overset{f}{\rightarrow} M \overset{g}{\rightarrow} M'' \rightarrow 0$ sind die folgeneden Aussagen äquivalent:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $f(M')\subseteq M$ ist ein direkter Summand
        \item $\exists s\in Hom_R(M'',M): g\circ s = id_{M''}$
        \item $\exists t\in Hom_R(M,M'): t\circ f = id_{M'}$
    \end{enumerate}
    Sind diese Bedingungen erfüllt, so sagt man, dass die Folge \emph{spaltet}.
\end{theorem}
\begin{proof}$ $
    \begin{itemize}
        \item[(i)$\Rightarrow$ (ii)]
        Angenommen $f(M')\oplus C = M$.
        Dann ist $g_{|C}$ ein Isomorphismus:
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item $\ker(g_{|C}) = \ker{(g)}\cap C = f(M')\cap C = 0$
            \item $Bild(g_{|C}) = g(C) = g(f(M')\oplus C) = g(M) = g(M) = M''$
        \end{itemize}
        Definiere $s(x) = g_{|C}^{-1}(x)\in M$ für $x\in M''$.
        Dann ist $g\circ s = id_{M''}$.
        \item[(ii) $\Rightarrow$ (iii)]
        Für $y\in M$ ist $y-(s\circ g) (y) \in Bild(f) = \ker(g)$, weil $$g(y-(s\circ g) (y)) = g(y)- (\underbrace{g\circ s}_{= id_{M''}}\circ g) (y) = g(y) - g(y) = 0$$.
        Definiere $t(y) = f^{-1}(y- s\circ g (y))$ wobei $f$ als Abbildung aufs Bild batrachtet wird.
        
        Dann $t\circ f = id_{M'}$, wegen
        $t(f(x)) = f^{-1}(f(x) - s\circ \underbrace{g \circ f}_{ = 0} (x)) = x$.
        \item[(iii) $\Rightarrow$ (i)]
        Setze $C\coloneqq \ker(t)$
        Dann ist $C\cap f(M') = \{0\}$: Sei $x\in C\cap f(M')$.
        Insbesonderer $x=f(y)$ für ein $y\in M'$. Dann $0 = t(x) = t(f(y)) = y$ $\Longrightarrow$ $x = f(y) = 0$.

        Weiter ist $C+f(M') = M$. Sei $m\in M$.
        Betrachet $t(m-f\circ t(m)) = t(m) - \underbrace{t\circ f}_{=id_{M'}} \circ t(m) = t(m)-t(m) = 0$, also $m-\underbrace{f\circ t(m)}_{\in Bild(f)} \in C$
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{definition}$ $
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
        Ein $R$-Modul $P$ heißt \emph{projektiv}, wenn jede kurze exakte Folge von $R$-Moduln der Form $0\rightarrow M' \rightarrow M \rightarrow P\rightarrow 0$ spaltet.
        \item 
        Ein $R$-Modul $I$ heißt \emph{injektiv}, wenn jede kurze exakte Folge von $R$-Moduln der Form $0\rightarrow I\rightarrow M \rightarrow M'' \rightarrow 0$ spaltet.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
    Jede kurze exakte Folge von VR über einem Körper $K$ spaltet, weil jeder Unter-VR ein Komplement besitzt.
    => Alle VR sind projektiv und injektiv.
\end{remark}

\subsection{Bilineare Abbildungen und Tensorprodukte}
In diesem Abschnitt ist $R$ ein kommutativer Ring.
\begin{definition}
    Seien $L,M,N$ drei $R$-Moduln.
    Eine Abbildung $f:M\times N\rightarrow L$ heißt \emph{$R$-bilinear} wenn gelten
    \begin{enumerate}
        \item $f(rx+sy,u) = rf(x,u)+sf(y,u)$
        \item $f(x,ru+sv) = rf(x,u) + sf(x,v)$
    \end{enumerate}
    für $x,y\in M$, $u,v \in N$, $r,s\in R$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Ein \emph{Tensorprodukt} zweier $R$-Moduln $M$ und $N$ ist ein Paar $(T,\beta)$ bestehend aus einem $R$-Modul $T$ und einer $R$-bilinearen Abbildung $\beta:M\times N\rightarrow T$ so, dass eine \emph{universelle} Eigenschaft erfüllt ist:
    
    Für jeden $R$ -Modul L und jede $R$-bilneare Abbildung $f:M\times N\rightarrow L$ existiert ein eindeutiger $R$-Homomorphismus $\phi:T\rightarrow L$ mit $\phi\circ\beta = f$
    $$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAFkAdTvAW3gAEAORABfUuky58hFAEZyVWoxZsAKmIkgM2PASJk5S+s1aIQAGTFKYUAObwioAGYAnCLyRkQOCEgBM1Caq5s4g1Ax0AEYwDAAKUnqyIK5YdgAWOJou7p6I3r5ICsqmbNwxOHTZIG4eRdSFiIElISDcMAAeWHA4cAIAhNxo6VjhIAxYYGYgUBA4OLZjMWBQSADMxKIUokA
\begin{tikzcd}
M\times N \arrow[d, "f"'] \arrow[r, "\beta"] & T \arrow[ld, "\exists !\phi", dotted, bend left] \\
L                                            &                                                 
\end{tikzcd}$$
\end{definition}
\begin{lemma}
    Sind $(T,\beta)$ und $(T',\beta')$ zwei Tensorprodukte von $M\times N$, dann existiert ein eindeutiger Isomorphismus $\phi: T\rightarrow T'$ mit
$$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRABUQBfU9TXfIRQAmclVqMWbdgHJuvEBmx4CRAIyk14+s1aIQAWQA6RvAFt4AAgBy3cTCgBzeEVAAzAE4QzSMiBwQSBoSumwmaAAWWPLuXj6Iov6BiH46UvomAEYwOHQxIJ7eSIkBQdRpeiBZOXRy1Ax02QwACvwqQiAeWI4ROHZcQA
\begin{tikzcd}
T \arrow[rr, "\phi", "\cong"'] &                                                     & T' \\
                     & M\times N \arrow[lu, "\beta"] \arrow[ru, "\beta'"'] &   
\end{tikzcd}$$
\end{lemma}
\begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
        \item $% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAFkAdTvAW3gAEAORABfUuky58hFAAZScqrUYs2AFTESQGbHgJEATIuX1mrRCHUByMcphQA5vCKgAZgCcIvJApA4IJDIVczZuACMYHDotdy8fRD8ApGMQtUsIqLpbagY6SIYABSl9WRAPLEcACxxYkE9vIOpkxFSGLDALECgIHBwHEGozdJBuGAAPLDgcOAEAQgFuNCqsO1EgA
\begin{tikzcd}
T \arrow[rr, "\exists ! \phi", dotted] &                                                     & T' \\
                                       & M\times N \arrow[lu, "\beta"] \arrow[ru, "\beta'"'] &   
\end{tikzcd}$ universelle Eigenschaften von $(T,\beta)$
        \item
        $% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAFkAdTvAW3gAEAORABfUuky58hFAAZScqrUYs2AFTESQGbHgJEATIuX1mrRCHUByMcphQA5vCKgAZgCcIvJApA4IJDIVczZuACMYHDotdy8fRD8ApGMQtUsIqLpbagY6SIYABSl9WRAPLEcACxxYkE9vFOpkxGCGLDALECgIHBwHEGozdJBuGAAPLDgcOAEAQgFuNGxBkDyC4r0ZNgrq2tEKUSA
\begin{tikzcd}
T &                                                     & T' \arrow[ll, "\exists ! \psi"', dotted] \\
  & M\times N \arrow[lu, "\beta"] \arrow[ru, "\beta'"'] &                                         
\end{tikzcd}$ universelle Eigenschaft von $(T',\beta')$
        \item $% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQAVAchAF9T0mXPkIpyFanSat2HPgJAZseAkQBMEmgxZtEneYOUiiZYpO0y9AWQA6NvAFt4AAgByfSTCgBzeEVAAZgBOEA5IZCA4EEjiUjrsdmgAFlgGIMGhMTRRSBpxliCJ2GkZYYgROYh5AEYwYFBIAMyxcCkBOEgAtBEWuiBYUAD6cjSM9LWMAApCKqIgjDDtJSFljdnRVVrSfXa1OPQgo+MwUzPGekFY3kkd-IErTevhW-F6uzD7HrxAA
\begin{tikzcd}
T \arrow[r, "\phi"] \arrow[rr, "id_T", bend left, shift left] & T' \arrow[r, "\psi"]                               & T \\
& M\times N \arrow[ru, "\beta"'] \arrow[lu, "\beta"] &  
\end{tikzcd}$ \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    univeselle Eigenschaft: $(T,\beta)$ -Eindeutigkeit\\ $\Rightarrow \psi\circ \phi = id_T$
\end{minipage}
        \item $% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQAVEAX1PU1z5CKchWp0mrdhwDkPPiAzY8BIgCYxNBizaJOc3v2VCiZYuO1S9AWQA6tvAFt4AAgByPcTCgBzeEVAAMwAnCEckMhAcCCRRCR12ezRseSDQ8MQ46KQNeKsQJIALLFSQELCImmzEXIAjGDAoJABmOLhiwJwkAFpIy10QLCgAfWBZbhAaRnp6xgAFARVhEEYYTtLyjOaqmJqtSQH7epx6OSmZmHnFkz1grB9CrsMy9JadyrzD22PTz24gA
\begin{tikzcd}
T' \arrow[r, "\psi"] \arrow[rr, "id_{T'}", bend left, shift left] & T \arrow[r, "\phi"]                                  & T' \\
& M\times N \arrow[ru, "\beta'"'] \arrow[lu, "\beta'"] &   
\end{tikzcd}$ \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    univeselle Eigenschaft: $(T',\beta')$ -Eindeutigkeit\\ $\Rightarrow \phi\circ \psi = id_{T'}$
\end{minipage}
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}[Satz von der Existenz des Tensorprodukts]
    Für je zwei $R$-Moduln existiert ein Tensorprodukt.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Sei $M,N$ zwei $R$-Moduln. Sei $I=M\times N$.
    Betrachte den freien $R$-Modul $F\coloneqq R^{(I)} = \bigoplus_{(x,u)\in I} R$.
    Für $(x,u)\in I$ sei $i_{(x,u)}:R\rightarrow F$ die jeweilige Inklusion.
    Schreibe $[x,u] \coloneqq i_{(x,u)} (1)\in F$.
    Die Menge $\{[x,u]\mid x\in M, u\in N\}$ ist eine Basis von $F$.
    Sei $Z$ der Untermodul von $F$, der von allen Elementen der Form $[rx+sy,u] - r[x,u] - s[y,u]$
    $[x, ru+sv] - r\cdot [x,u] - s\cdot [x,v]$ mit $r,s\in R$ ,$x,y\in M$, $u,v\in N$ erzeugt wird.
    Setze $T\coloneqq F/Z.$

    Die Abbildung $\beta:M\times N \rightarrow T, \beta(m,n) = [m,n]+Z$ ist bilinear nach Konstruktion.

    $\beta$ erfüllt die Universelle Eigenschaft:
    Betrachte \TODO[Mehr Bilder]
    Definiere $\overline{\phi}:F\rightarrow L$ durch $\overline{\phi} ([m,n]) = f(m,n)$.
    Z.z. $\overline{\phi}_{|Z} \equiv 0$. Dann induziert $\overline{\phi}$ einen Homomorphismus $\phi: T\rightarrow L$.
    $\overline{\phi}_{|Z}$ folgt sofort aus der Bilinearität von $f$.
\end{proof}
\begin{flushright}
    02.02.2024
\end{flushright}
\begin{remark}[Notation]
    Das Tensorprodukt der $R$-Moduln $M$ und $N$ notiert man $M\otimes_R N$
    ($M\otimes N$, wenn $R$ aus dem Kontext klar ist).
    ´Das Bild von $(m,n)\in M\times N$ unter der Strukturabbildung $\beta: M\times N \rightarrow M\otimes N$ notiert man als $m\otimes n\in M\otimes N$.
    Diese Elemente $m\otimes n$, $m\in M$, $n\in N$ nennt man auch Elementartensor; diese erzeugen $M\otimes_R N$. (siehe Beweis von 5.22).
    Beachte: Die Bilinearität von $\beta$ übersetzt sich in folgende Gleichungen für Elementartensoren:
    $(m_1 + m_2)\otimes n = m_1\ot n + m_2 \ot n$
    $m\ot (n_1 + n_2)=m\ot n_1 + m\ot n_2$
    $(r\cdot m)\ot n = r\cdot (m\ot n) = m\ot (r\cdot n)$
\end{remark}
\begin{example}
    $\Q\ot_\Z \Z/n\Z = 0$
    \begin{align*}
        x\ot y &= x\cdot n^{-1}\cdot n \ot y\\
        &= n\cdot (xn^{-1}\ot y)\\
        &= xn^{-1}\ot n\cdot y\\
        &= xn^{-1}\cdot 0\\
        &= 0\in M\ot N
    \end{align*}
\end{example}

\begin{lemma}
    Für alle $R$-Moduln $L,M,N$ gelten:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $R\ot_R N \cong N$
        \item $M\ot_R N \cong N\ot_R M$
        \item $M\ot_R (N\ot_R L) \cong (M\ot_R N)\ot_R L$
        \item $(\bigotimes_{i\in I} M_i)\ot_R N \cong \bigotimes_{i\in I} (M_i\ot_R N)$
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}$ $
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item
        $R\times N \rightarrow N, (r,n)\mapsto r\cdot n$ $R$-bilinear.
        Somit induziert sie einen $R$-Homomorphismus $R\ot_R N\rightarrow N, r\ot n\mapsto r\cdot n$.
        Die Umkehrabbildung ist $N\rightarrow R\ot_R N, n\mapsto 1\cdot n$ $R$-linear.
        \item 
        Die Abbildung $M\times N\rightarrow N\ot_R M, (m,n)\mapsto n\ot m$ ist bilinear.Somit erhält man die induziert Abbildung $M\ot_R N \rightarrow N\ot_R M, m\ot n\mapsto n\ot m$.
        Ähnlich erhält man die Umkehrabbildung $N\ot_R M \rightarrow M\ot_R N, n\ot m \mapsto m\ot n$.
        \item 
        Sei $z\in L$. Die Abbildung $f_z:M\times N\rightarrow M\ot_R(N\ot_R L), (m,n) \mapsto m\ot (n\ot z)$ ist bilinear.
        Darau lässt sich $f'_z:M\ot_R N \rightarrow M \ot_R(N\ot_R L), m\ot n\mapsto m\ot(n\ot z)$
        Die Abbildung $g:(M\ot_R N)\times L \rightarrow M \ot_R ( N\ot_R L), (m\ot n,z) \mapsto f'_z (m\ot n)$ ist bilinear.
        Daraus konstruiere $(M\ot_R N)\ot_R L \rightarrow M \ot_R (N\ot_R L), (m\ot n)\ot z \mapsto m\ot (n\ot z)$.
        Die Wohldefiniertheit der offensichtlichen Umkehrabbildung beweist man ähnlich.
        \item 
        Die $R$-Homomorphismen $j_i:M_i\ot_R N \rightarrow(\bigoplus_{i\in I} M_i) \ot_R N, m\ot n\mapsto incl_i(m)\ot n$ sind induziert durch die bilineare Abbildung $M_i\times N \rightarrow (\bigoplus_{i\in I} M_i) \ot_R N, (m,n) \mapsto incl_i(m) \ot n$.
        Die Familie $(j_i)_i$ induziert einen $R$-Homomorphismus $\bigoplus_{i\in I} M_i\ot_R N \rightarrow (\bigoplus_{i\in I} M_i) \ot_R N$.
        Die dazugehörige Umkehrhabbildung wird induziert durch die bilineare Abbildung $(\bigoplus_{i\in I} M_i) \times N \rightarrow \bigoplus_{i\in I} M_i \ot_R N, (\sum_i m_i,n)\mapsto \sum_i m_i\ot n$ 
        
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{example*}
    $R^2 \ot R^3 \overset{(iv)}{\cong} R\ot_R R^3 \oplus R\ot R^3 \overset{(iv)+(ii)}{\cong} R\ot_R R \oplus \dots \oplus R\ot_R R \overset{(i)}{\cong}R\oplus\dots \oplus R = R^6$
\end{example*}
\begin{remark}[Tensorprodukt als Funktor]
Seien $f:M\rightarrow M'$, $g:N\rightarrow N'$ zwei $R$-lineare Abbildungen. Dann gibt es genau eine $R$-lineare Abbildung 
\begin{align*}
    M\ot_R N &\overset{f\ot g}{\longrightarrow} M'\ot_R N',\\
    m\ot n &\longmapsto f(m)\ot g(n)
\end{align*}
Kompatibel mit Komposition:
$(f\circ \Tilde{f}) \ot (g\circ \Tilde{g}) = (f\ot g) \circ (\Tilde{f}\ot \Tilde{g})$
\end{remark}

\begin{theorem}[Tensorprodukt ist rechtsexakt]
    Es sei $M$ ein $R$-Modul and $$N'\overset{f}{\longrightarrow} N \overset{g}{\longrightarrow} N'' \rightarrow 0$$ eine exakte Folge von $R$-Moduln.
    Dann ist auch die Folge $$M\ot_R N'\overset{id_M\ot f}{\longrightarrow} M\ot_R N \overset{id_M\ot g}{\longrightarrow} M\ot_R N'' \rightarrow 0$$ exakt.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item $id_M\ot g$ ist surjektiv:
        Jeder Elementartensor $x\ot y\in M\ot_R N''$ liegt in $Bild(id_M\ot g)$. Denn $x\ot y = x\ot g(\Tilde{y}) = (id_M\ot g) (x\ot \Tilde{y})$ für ein $g$-Urbild $\Tilde{y}$ von $y$.
        Da die Elementartensoren $M\ot_R N''$ erzeugt, ist $Bild(id_M \ot g) = M\ot_R N''$.
        \item $Bild(id_m\ot f) =\ker(id_M \ot g)$:
        "$\subseteq$" folgt aus $(id_M\ot g)\circ (id_M\ot f) (\underbrace{x\ot y}_{\in M\ot_R N'}) = x\ot g(f(y)) = x\ot 0 = 0$
        
        Zu zeigen "$\supseteq$":
        Setze $B\coloneqq Bild(id_M\ot f)$.
        Definiere eine bilineare Abbildung $\beta: M\times N'' \rightarrow (M\ot N)/B$ wie folgt:
        Für $x\in M, u'' \in N''$ wähle $u\in N$ mit $g(u) = u''$ und definiere $\beta(x,u'')\coloneqq x\ot u + B$.
        Wohldefiniertheit? Sei $g(v) = u''$. Dann ist $u-v \in \ker(g) = Bild(f)$. Sei $u'\in N'$ mit $f(u') = u-v$. Nun folgt $x\ot v +B = x\ot v + \underbrace{x\ot f(u')}_{\in B} +B = x\ot v + x\ot (u-v) +B = x\ot v + x\ot u - x\ot v + B = x\ot u +B$.
        Das induziret Abbildung $s:M\ot_R N'' \rightarrow (M\ot_R N)/B$ mit der Eigenschaft $m\ot g(u)\mapsto m\ot u +B$.
        % Abschluss Wohldefiniertheit?
        Für $w\in M\ot N$ gilt somit $s\circ(id_M\ot g)(w) = w+B$.
        Somit gilt für $w\in \ker(id_M\ot g)\subseteq M\ot_R N$ $w+B=0\in (M\ot_R N)/B$.
        => $w\in B = Bild(id_M\ot f)$.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{remark}
    Im Allgemeinen ist der Funktor $M\ot_R -$ nicht exakt, d.h. $M\ot_-$ erhält im Allgemeinen nicht kurze exakte Folgen.
    Bsp $0\rightarrow\Z\overset{\cdot 5}{\rightarrow} \Z\rightarrow\Z/5\Z\rightarrow 0$
    $\Z/5/Z\ot_\Z -$ liefert:
    \TODO[bild]
\end{remark}

Ein $R$-Modul $M$ ist \emph{flach}, wenn $M\ot_R -$ exakt ist.
Bsp: * $\Q$ ist ein flacher $Z$-Modul.
* Jeder freie $R$-Modul flach
* Jeder projektive $R$-Modul ist flach.

\begin{definition}
    Eine $R$-Algebra ist ein Ring $A$ (mit 1, nicht unbedingt kommutativ) mit einer $R$-Modulstruktur $R\times A \rightarrow A$ so, dass die Ringmultiplikation $A\times A\rightarrow A$ $R$-bilinear ist.
    [d.h. $\forall a,b\in A,\ r\in R: r(a._Ab) = (ra)._A b = a._A(rb)$]
\end{definition}
\end{document}